فرض کنید 
  $\Gamma\vdash\varphi$
  و 
  $P$
  یک نماد محمولی است که در
  $\varphi$
  و هیچ کدام از جملات s
  $\Gamma$
  ظاهر نشده است. آیا استنتاجی برای 
  $\varphi$
  از 
  $\Gamma$
  وجود دارد به طوری که 
  $P$
  در آن اصلا ظاهر نشده باشد؟
\begin{ans}
  فرض کنید که تمام فرمول های 
  $\Gamma$
  و
  $\varphi$
  در زبانی مانند 
  $L$
  قابل بیان باشند. همچنین 
  $L$
  محمول
  $P$
  را نیز دارد. 
  \\
  حال زبان 
  $L'$
  را به این شکل در نظر بگیرید: 
  \[Parameter(L') = Parameter(L) - \{P\} \]
  \\
  (نکته: 
  $Parameter(L)$
  به معنای تمام پارامترها و نماد های موجود در زبان 
  $L$
  است.)
  \\
  با توجه به اینکه
  $P$
  نه در 
  $\varphi$
  و نه در هیچکدام از  جملات 
  $\Gamma$
  ظاهر نشده است. پس تمام این جملات در زبان 
  $L'$
  قابل بیان است.
  
  حال برگردیم به فرض اولیه سوال یعنی 
  \[\Gamma\vdash\varphi\]
  طبق قضیه درستی داریم:
  \[\Gamma\models\varphi\]
  پس به ازای هر ساختار مانند 
  $\mathfrak{A}$
  اگر 
  $\mathfrak{A}$
  مجموعه 
  $\Gamma$
  را مدل کند، آنگاه 
  $\mathfrak{A}\models\varphi$
  با توجه به اینکه 
  $P$
  در هیچکدام از جملات ما ظاهر نشده. می توانیم ساختار 
  $\mathfrak{A}'$
  برای زبان 
  $L'$
  را به راحتی با حذف نماد محمولی 
  $P$
  از 
  $\mathfrak{A}$
  بسازیم.
  
  از طرفی نیز هر مدل از زبان 
  $L'$
  مانند 
  $\mathfrak{B}$
  با اضافه کردن نماد محمولی 
  $P$
  به مدلی برای زبان 
  $L$
  تبدیل می شود. 
  
  پس با توجه به اینکه تمام مدل های زبان 
  $L$
  و زبان 
  $L'$
  قابل تبدیل به یکدیگر هستند. و همچنین این نکته که هر مدل از زبان 
  $L$
  مانند 
  $\mathfrak{A}$
  اگر 
  $\Gamma$
  را مدل کند، آنگاه 
  $\varphi$
  را نیز مدل می کند. پس هر مدل 
  $\mathfrak{B}$
  از زبان 
  $L'$
  که 
  $\Gamma$
  را مدل می کند، 
  $\varphi$
  را نیز مدل می کند. پس در زبان 
  $L'$
  نیز داریم: 
  \[\Gamma\models\varphi\]
  \\
  حالا طبق قضیه تمامیت می دانیم که در زبان 
  $L'$
  داریم
  \[\Gamma\vdash\varphi\]
  چون در زبان 
  $L'$
  نماد محمولی 
  $P$
  وجود ندارد. پس برهانی برای 
  $\varphi$
  از 
  $\Gamma$
  وجود دارد که نماد محمولی 
  $P$
  در آن ظاهر نشده است.
\end{ans}
