
با استقرای ریاضی نشان دهید:
\[\forall n\in N(0^{2}+ 1^{2}+ \dots + n^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6})\]
\begin{ans}
ابتدا نشان می دهیم حکم برای پایه استقرا برقرار است:
\\
پایه استقرا: اگر
$n = 1$
آنگاه 
$\frac{1(1+1)(2*1+1)}{6} = 1$
حال فرض کنیم حکم برای عدد طبیعی
$n$
برقرار است نشان می دهیم حکم برای 
$n+1$
نیز برقرار است:
\[0^{2}+1^{2}+ \dots + n^{2} + (n+1)^{2} =\]
\[(0^{2}+1^{2}+ \dots + n^{2}) +(n+1)^{2} =\]
\[\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^{2} = \]
\[(n+1)(\frac{n(2n+1)}{6} + (n+1) = \]
\[(n+1)\frac{2n^{2}+7n+6}{6} = (n+1)\frac{(n+2)(2n+3)}{6}\]
اگر قرار دهیم
$n' = n +1$
آنگاه عبارت بدست آمده می شود:
\[\frac{n'(n'+1)(2n'+1)}{6}\]

در نتیجه حکم برقرار است.
\end{ans}
