نشان دهید موارد زیر معادل‌اند:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item
    $\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\}$
    سازگار است.
    \item $\not\vdash\neg(\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n)$
    \item $\not\vdash\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1}\to\neg\varphi_n$
\end{enumerate}
\begin{ans}
(آ)$\Leftarrow$(ب). فرض خلف کنید که $\vdash\neg(\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n)$. از آن‌جایی که $\neg\psi \dashv\vdash \psi \to \bot$ خواهیم داشت:
$$\vdash \varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n \to \bot$$
حال مطابق قضیهٔ استنتاج خواهیم داشت:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n \vdash \bot$$
و در نتیجه:
$$\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\} \vdash \varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n \vdash \bot$$
که این موضوع با سازگاری $\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\}$ در تناقض است.

(ب)$\Leftarrow$(ج). فرض خلف کنید که $\vdash\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1}\to\neg\varphi_n$. مطابق قضیهٔ استنتاج خواهیم داشت:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1} \vdash \neg\varphi_n$$
بنابراین:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1} \vdash \varphi_n\to\bot$$
حال با استفادهٔ مجدد از قضیهٔ استنتاج داریم:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1},\varphi_n \vdash \bot$$
و در نتیجه:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n \vdash \varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1},\varphi_n \vdash \bot$$
بنابراین و با استفادهٔ از طرف عکس قضیهٔ استنتاج خواهیم داشت:
$$\vdash \varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n\to\bot$$
و در نتیجه:
$$\vdash \neg(\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_n)$$
که این موضوع با گزارهٔ فرض شدهٔ (ب) در تناقض است.

(ج)$\Leftarrow$(آ). فرض خلف کنید که $\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\}$ سازگار نباشد. بنابراین داریم:
$$\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\}\vdash\bot$$
اما داریم:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1},\varphi_n\vdash\{\varphi_1,\cdots,\varphi_n\}\vdash\bot$$
بنابراین با استفاده از قضیهٔ استنتاج خواهیم داشت:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1}\vdash\varphi_n\to\bot$$
و در نتیجه:
$$\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1}\vdash\neg\varphi_n$$
حال با استفادهٔ مجدد از قضیهٔ استنتاج داریم:
$$\vdash\varphi_1\wedge\cdots\wedge\varphi_{n-1}\to\neg\varphi_n$$
که این موضوع با گزارهٔ فرض شدهٔ (ج) در تناقض است.
\end{ans}
