 	
با ترسیم درخت برهان ثابت کنید
 	$$\vdash (\varphi \to \neg \psi) \vee \psi$$
 	
 	\quad\vspace {0.5cm}
 	\begin{ans}
 		$$
 			\infer[RAA ~(1)]{(\varphi \to \neg \psi) \vee \psi}{
 				\infer[\neg E]{\bot}{
 					[\neg((\varphi \to \neg \psi) \vee \psi)]^1
 					&
 					\infer[\vee I]{(\varphi \to \neg \psi) \vee \psi}{
 						\infer[RAA ~(2)]{\varphi \to \neg \psi}{
 							\kern 0.3cm
 							\infer[\neg E]{\bot}{
 								[\neg((\varphi \to \neg \psi) \vee \psi)]^1
 								\infer[\vee I]{(\varphi \to \neg \psi) \vee \psi}{
 									\infer[RAA ~(3)]{\psi}{
 										\kern 0.4cm
 										\infer[\neg E]{\bot}{
 											[\neg(\varphi \to \neg \psi)]^2
 											&
 											\infer[\to I]{\varphi \to \neg \psi}{
 												[\neg \psi]^3
 											}
 										}
 										\kern 0.4cm
 									}
 								}
 							}
 						\kern 0.3cm
 						}
 					}
 				}	
 			}
 		$$
 		دقت کنید برای اثبات $\varphi \rightarrow \neg\psi$ نیازی به استفاده از $\varphi$ نیست. همچنین می‌توان به دو صورت دیگر نیز این فرمول را اثبات کرد:

		\begin{LTR}\begin{prooftree}
			\AXC{$[\psi]^3$}
			\veeI{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
			\AXC{$[\neg((\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi)]^1$}
			\negE
			\negI[3]{$\neg\psi$}
			\toI{$\varphi \rightarrow \neg\psi$}
			\AXC{$[\varphi \rightarrow \neg\psi]^2$}
			\veeI{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
			\AXC{$[\neg((\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi)]^1$}
			\negE
			\negI[2]{$\neg(\varphi \rightarrow \neg\psi)$}
			\negE
			\RAA[1]{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
		\end{prooftree}\end{LTR}
		\begin{LTR}\begin{prooftree}
			\AXC{$[\neg(\psi \vee \neg\psi)]^2$}
			\AXC{$[\neg(\psi \vee \neg\psi)]^2$}
			\AXC{$[\psi]^3$}
			\veeI{$\psi \vee \neg\psi$}
			\negE
			\negI[3]{$\neg\psi$}
			\veeI{$\psi \vee \neg\psi$}
			\negE
			\RAA[2]{$\psi \vee \neg\psi$}
			\AXC{$[\psi]^1$}
			\veeI{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
			\AXC{$[\neg\psi]^1$}
			\toI{$\varphi \rightarrow \neg\psi$}
			\veeI{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
			\veeE{1}{$(\varphi \rightarrow \neg\psi) \vee \psi$}
		\end{prooftree}\end{LTR}
 	\end{ans}
 	
