
	فرمول زیر در زبان منطق گزاره‌ها را در نظر بگیرید:
	\[\neg p \rightarrow (q \vee \neg(p \wedge q))\]
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item نمونه‌ٔ مرتبهٔ اولی از این فرمول بسازید که در آن اتم $p$ با فرمول $\neg(f(x)=y)$ و اتم $q$ با فرمول $\exists x (x > y)$ جانشین شده است.
		\item آیا فرمول زیر نمونهٔ مرتبهٔ اولی از فرمول بالا است؟
		\[ \neg(x = y) \rightarrow (\exists x (x > y) \vee (\neg(x = y) \wedge \exists x (x > y))) \]
	\end{enumerate}
	
	\quad\vspace{0.5cm}
	\begin{ans}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $\neg \neg(f(x) = y) \rightarrow (\exists x (x > y) \vee \neg(\neg(f(x) = y) \wedge \exists x (x > y)))$
		\item خیر، این چنین نیست. فرمول داده شده به فرم $\neg p \rightarrow (q \vee (\neg p \wedge q))$ است.
		\end{enumerate}
	\end{ans}
