~\marginpar[left]{\textbf{(۲۰ نمره)}}
گوییم مجموعهٔ
$\Gamma$
از گزاره‌ها
سازگار ماکسیمال است اگر سازگار باشد و برای هر مجموعهٔ سازگار
$\Delta$
از گزاره‌ها داشته باشیم اگر
$\Gamma\subseteq\Delta$
آنگاه
$\Gamma=\Delta$. ثابت کنید مجموعهٔ
$\Gamma$
از گزاره‌ها سازگار ماکسیمال است اگر و فقط اگر
{\color{red} $\Gamma$ سازگار باشد و }
برای هر فرمول
$\varphi$
داشته باشیم از میان
$\varphi$
و
$\neg\varphi$
دقیقاً یکی عضو
$\Gamma$
است.
\begin{ans}
  جهت مستقیم: فرض کنید $\Gamma$ یک مجموعهٔ سازگار ماکسیمال از گزاره‌ها باشد. واضح است که به ازای یک فرمول $\varphi$، هر دوی $\varphi$ و $\neg \varphi$ نمی‌توانند عضو $\Gamma$ باشند، زیرا در این صورت $\Gamma$ ناسازگار خواهد بود. برای این که نشان دهیم برای هر $\varphi$ دلخواه لااقل یکی از $\varphi$ یا $\neg \varphi$ عضو $\Gamma$ است، ابتدا نشان می‌دهیم لااقل یکی از $\Gamma \cup \{\varphi\}$ یا $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$ سازگار است. اگر $\Gamma \cup \{\varphi\}$ ناسازگار باشد، می‌دانیم $\Gamma \vdash \neg \varphi$ و چون $\Gamma$ سازگار است، $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$ نیز سازگار است. به طریق مشابه می‌توان گفت اگر $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$ ناسازگار باشد، $\Gamma \cup \{\varphi\}$ سازگار خواهد بود. پس یا $\Gamma \cup \{\varphi\}$ سازگار است، یا $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$. اگر $\Gamma \cup \{\varphi\}$ سازگار باشد، چون $\Gamma$ سازگار ماکسیمال است، پس باید $\Gamma = \Gamma \cup \{\varphi\}$، و در نتیجه $\varphi \in \Gamma$. اگر $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$ سازگار باشد نیز به طریق مشابه $\neg \varphi \in \Gamma$. پس در هر حال یا $\varphi \in \Gamma$ یا $\neg \varphi \in \Gamma$.

  جهت عکس: فرض کنید $\Gamma$ سازگار باشد و برای هر فرمول $\varphi$ داشته باشیم یا $\varphi \in \Gamma$ یا $\neg \varphi \in \Gamma$. فرض کنید $\Delta$ مجموعه‌ای سازگار و شامل $\Gamma$ باشد. نشان می‌دهیم $\Gamma$ نیز شامل $\Delta$ است. عضوی دلخواه مانند $\varphi$ از $\Delta$ بگیرید. چون $\Gamma \subseteq \Delta$ و $\Delta$ سازگار است، $\neg \varphi$ نمی‌تواند عضو $\Gamma$ باشد. در نتیجه، طبق فرض $\varphi \in \Gamma$. بنابراین $\Delta \subseteq \Gamma$. پس $\Delta = \Gamma$ و در نتیجه $\Gamma$ سازگار ماکسیمال است.
\end{ans}