نشان دهید هیچکدام از دو جمله زیر نتیجه منطقی دیگری نیست.
  \[\forall x\forall y\forall z(P(x,y)\rightarrow(P(y,z)\rightarrow P(x,z)))\]
  \[\forall x\forall y(P(x,y)\rightarrow(P(y,x)\rightarrow x=y))\]
  \[\forall x\exists yP(x,y)\rightarrow\exists x\forall yP(x,y)\]
\begin{ans}
طبق تعریف نتیجه منطقی بودن در منطق مرتبه اول برای دو فرمول مرتبه اول 
	$\phi$
	و
	$\psi$
	زمانی داریم
	$\phi\models\psi$
	که برای هر ساختار 
	$\mathfrak{A}$
	اگر 
	$\mathfrak{A}\models\phi$
	آنگاه
	$\mathfrak{A}\models\psi$
	پس باید برای هر جفت ممکن از فرمول های داده شده ساختاری پیدا کنیم که یکی را ارضا کرده و دیگری را ارضا نکند(نقیض آن را ارضا کند.)
	
	
	
	1 به 2:
	ساختار 
	$\mathfrak{A}$
	را به این شکل در نظر بگیرید:
	\[\mathfrak{A} = (\{1,2,3\},P^{\mathfrak{A}})\]
	که 
	\[P^{\mathfrak{A}} = \{<1,2>,<2,3>,<2,1>,<1,3>\}\]
	با این تعریف داریم:
	\[\mathfrak{A}\models\forall x\forall y\forall z(P(x,y)\rightarrow(P(y,z)\rightarrow P(x,z)))\]
	همچنین
	\[\mathfrak{A}\models\exists x\exists y(P(x,y)\land P(y,x)\land\neg(x=y))\]
	\\
	1 به 3:
	ساختار 
	$\mathfrak{B}$
	را اینگونه تعریف کنید:
	\[\mathfrak{B} = (N,<=)\]
	رابطه 
	$<=$
	همان رابطه ترتیب روی اعداد طبیعی است. حال داریم:
	\[\mathfrak{B}\models\forall x\forall y\forall z(P(x,y)\rightarrow(P(y,z)\rightarrow P(x,z)))\]
	و همچنین 
	\[\mathfrak{B}\models\forall x\exists y(<=(x,y)\land\forall x\exists y <=(x,y))\]
	\\
	2 به 3: برای این مورد نیز ساختار 
	$\mathfrak{B}$
	بکار می آید زیرا این ساختار می تواند فرمول 2 را ارضا کند.
	\\
	2 به 1: ساختار 
	$\mathfrak{C}$
	را به این شکل تعریف می کنیم:
	\[\mathfrak{C} = (\{1,2,3\},P^{\mathfrak{C}})\]
	به طوری که 
	\[P^{\mathfrak{C}} = \{<1,1>, <1,2>, <2,3>\}\]
	در این حالت داریم:
	\[\mathfrak{C}\models\forall x\forall y(P(x,y)\rightarrow(P(y,x)\rightarrow x=y))\]
	همچنین 
	\[\mathfrak{C}\models\exists x\exists y(P(x,y)\land P(y,z)\land\neg P(x,z))\]
	\\
	3 به 1:
	\[\mathfrak{D} = (\{1,2,3,4\},P^{\mathfrak{D}})\]
	
	\[P^{\mathfrak{D}} = \{<1,2>, <2,3>, <2,1>\}\]
	حال داریم:
	\[\mathfrak{D}\models\forall x\exists yP(x,y)\rightarrow\exists x\forall yP(x,y)\]((به انتفای مقدم))
	همچنین
	\[\mathfrak{D}\models\exists x\exists y(P(x,y)\land P(y,z)\land\neg P(x,z))\]
	\\
	3 به 2: اینجا می توانیم از ساختار 
	$\mathfrak{D}$
	مجددا استفاده کنیم.
\end{ans}
